\chapter{Conclusiones\label{sec:conclusiones}}

A modo de conclusión, a continuación se presentan los \textbf{logros más relevantes} que ha alcanzado el proyecto expuesto a lo largo de todo el documento, con los que se logran satisfacer todos los objetivos que se recogieron en la introducción:

\begin{itemize}
	\item Se ha diseñado un \textbf{sistema adaptativo} inspirado en \textit{Computerized Adaptive Testing} y la \textit{Adaptive Educational Hypermedia} que, utilizando información de modelos de usuarios, de dominio y de adaptación, permite crear cuestionarios personalizados que profesores y alumnos pueden utilizar para medir su rendimiento académico recibiendo de forma instantánea retroalimentación.
	\item Se han desarrollado las herramientas necesarias para que los profesores puedan crear las baterías de preguntas a través de una interfaz online que les abstrae de los modelos subyacentes logrando así que pueda ser utilizada por \textbf{usuarios sin conocimientos informáticos} avanzados.
	\item Se ha diseñado un sistema capaz de trabajar con \textbf{ficheros multimedia} que ofrecen más posibilidades a los profesores a la hora de crear las preguntas. Así mismo, se ha diseñado una base de datos que ha logrado almacenar toda la información sobre el uso, permitiendo análisis posteriores que han llevado a la creación de nuevos modelos y publicaciones científicas.
	\item Se han implementado mecanismos de \textbf{análisis automático} de resultados que permiten detectar a los profesores preguntas defectuosas de forma instantánea para que puedan corregirlas o eliminarlas, simplificando una tarea muy costosa.
	\item Se han construido \textbf{dos prototipos} incrementales y funcionales durante dos años académicos en los cuales han demostrado su flexibilidad, al haber sido probado en ellos varios modelos de adaptación sin que ello haya significado remodelaciones en el resto de módulos.
	\item Ambos prototipos han sido utilizados con éxito en\textbf{ dos entornos reales}, en dos disciplinas distintas y con más de 100 alumnos, habiendo situaciones donde 50 alumnos han utilizado en paralelo el sistema sin que el rendimiento bajara.
\end{itemize}

Por otra parte, aunque todos los objetivos se han cumplido, algunos, como el relativo al análisis de los resultados, podrían beneficiarse de más desarrollo. Así mismo, a lo largo del desarrollo del proyecto han ido surgiendo ideas y propuestas de mejoras del sistema y con todo ello se ha elaborado una lista de retos que desean abordarse en un futuro cercano:

\begin{itemize}
	\item Añadir \textbf{más análisis de resultados}, como remarcar preguntas que tienen un tiempo de respuesta más alto o crear informes con la evolución de cada alumno a lo largo del año o el conjunto agrado de toda la clase. Así mismo, también se desea añadir una biblioteca de gráficos en Javascript (como D3.js) para \textbf{mejorar la visualización} de todos los análisis.
	\item Permitir que se puedan crear \textbf{nuevos tipos de pregunta}, como preguntas de respuesta abierta o preguntas generadas en función a un código especificado por el profesor.
	\item Dar la opción a los profesores de \textbf{elegir qué modelo} de adaptación desean utilizar entre todos los desarrollados.
	\item \textbf{Ampliar} las opciones que ofrecen las herramientas de creación y gestión de materias, preguntas y cuestionarios que tienen accesibles los profesores.
	\item Dedicar esfuerzos en la \textbf{interacción persona-ordenador}. Para ello, se pretende recolectar información sistemática mediante cuestionarios sobre la experiencia de uso a los alumnos que ya lo han probado para solucionar las deficiencias que puedan existir y luego centrar los esfuerzos a hacer que el sistema sea \textbf{accesible} para usuarios con diversidad funcional.
	\item Facilitar las \textbf{tareas de administración} mediante una interfaz web.
\end{itemize}
